\documentclass[a4paper,11pt,fleqn]{article}

\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}

\usepackage{bfcours}
\usepackage{bfcours-fonts}

\hypersetup{
    pdfauthor={R.Deschamps},
    pdfsubject={Relations coefficients-racines},
    pdfkeywords={Polynôme, Second degré, Racines, Somme, Produit},
    pdfproducer={LuaLaTeX},
    pdfcreator={Boum Factory}
}

\input{macros_trinome.tex}

\begin{document}

\begin{Propriete}[Relations entre coefficients et racines]
Soit $P(x) = ax^2 + bx + c$ un polynôme de degré 2 avec $a \neq 0$.

Si $P$ admet deux racines $x_1$ et $x_2$ (distinctes ou confondues), alors :

\begin{tcbenumerate}
\tcbitem La \textbf{somme} des racines est égale à \encadrer[defi]{$x_1 + x_2 = -\dfrac{b}{a}$}

\tcbitem Le \textbf{produit} des racines est égal à \encadrer[defi]{$x_1 \times x_2 = \dfrac{c}{a}$}
\end{tcbenumerate}

\vspace{0.3cm}
\noindent\textbf{Remarque :} Ces formules sont valables dans le cas où $\Delta \geq 0$, c'est-à-dire lorsque le polynôme admet au moins une racine réelle.

Dans le cas $\Delta = 0$, la racine double $x_0$ vérifie : $x_0 + x_0 = -\dfrac{b}{a}$ et $x_0 \times x_0 = \dfrac{c}{a}$.
\end{Propriete}

\begin{Demonstration}[À partir de la forme factorisée]

On considère un polynôme $P(x) = ax^2 + bx + c$ avec $a \neq 0$ et $\Delta \geq 0$.

On sait que lorsque $\Delta \geq 0$, le polynôme peut s'écrire sous forme factorisée :
$$P(x) = a(x - x_1)(x - x_2)$$

où $x_1$ et $x_2$ sont les racines du polynôme.

\vspace{0.3cm}

\underline{Développons cette forme factorisée :}

\begin{align*}
P(x) &= a(x - x_1)(x - x_2) \\
&= a\left[x^2 - x \cdot x_2 - x_1 \cdot x + x_1 \cdot x_2\right] \\
&= a\left[x^2 - (x_1 + x_2)x + x_1 x_2\right] \\
&= ax^2 - a(x_1 + x_2)x + a x_1 x_2
\end{align*}

\vspace{0.3cm}

\underline{Identification avec la forme développée $P(x) = ax^2 + bx + c$ :}

Par identification des coefficients, on obtient :

\begin{MultiColonnes}{2}
\tcbitem \textbf{Coefficient de $x$ :}

$$-a(x_1 + x_2) = b$$

D'où : \encadrer[prop]{$x_1 + x_2 = -\dfrac{b}{a}$}

\tcbitem \textbf{Terme constant :}

$$a x_1 x_2 = c$$

D'où : \encadrer[prop]{$x_1 \times x_2 = \dfrac{c}{a}$}
\end{MultiColonnes}

\vspace{1cm}
\end{Demonstration}

\newpage
\begin{Demonstration}[Calcul direct avec les formules des racines]
    
On rappelle que les racines sont données par :
$$x_1 = \dfrac{-b - \sqrt{\Delta}}{2a} \quad \text{et} \quad x_2 = \dfrac{-b + \sqrt{\Delta}}{2a}$$

\vspace{0.3cm}

\underline{Calcul de la somme $x_1 + x_2$ :}

\begin{align*}
x_1 + x_2 &= \dfrac{-b - \sqrt{\Delta}}{2a} + \dfrac{-b + \sqrt{\Delta}}{2a} \\
&= \dfrac{-b - \sqrt{\Delta} + (-b) + \sqrt{\Delta}}{2a} \\
&= \dfrac{-2b}{2a} \\
&= -\dfrac{b}{a}
\end{align*}

\vspace{0.3cm}

\underline{Calcul du produit $x_1 \times x_2$ :}

\begin{align*}
x_1 \times x_2 &= \dfrac{-b - \sqrt{\Delta}}{2a} \times \dfrac{-b + \sqrt{\Delta}}{2a} \\
&= \dfrac{(-b - \sqrt{\Delta})(-b + \sqrt{\Delta})}{4a^2} \\
&= \dfrac{(-b)^2 - (\sqrt{\Delta})^2}{4a^2} \quad \text{(identité remarquable : $(a-b)(a+b) = a^2 - b^2$)} \\
&= \dfrac{b^2 - \Delta}{4a^2} \\
&= \dfrac{b^2 - (b^2 - 4ac)}{4a^2} \quad \text{(car $\Delta = b^2 - 4ac$)} \\
&= \dfrac{b^2 - b^2 + 4ac}{4a^2} \\
&= \dfrac{4ac}{4a^2} \\
&= \dfrac{c}{a}
\end{align*}

\vspace{0.5cm}

\noindent\encadrer[red]{\textbf{Conclusion :} Les relations $x_1 + x_2 = -\dfrac{b}{a}$ et $x_1 \times x_2 = \dfrac{c}{a}$ sont donc démontrées.}

\end{Demonstration}


\end{document}
