\begin{EXO}{Formes et résolutions d'équations}{}
Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par $ f(x) = (x+2)^2-9$.
\begin{tcbenumerate}[2]
\tcbitem \tcbitempoint{2} Développer et réduire $f(x)$

\begin{crep}
$f(x) = x^2+4x+4-9 $

$= x^2+4x-5$
\end{crep}

\tcbitem \tcbitempoint{2} Factoriser $f(x)$.

\begin{crep}
$f(x) = (x+2)^2-9 $

$= (x+2)^2-3^2 $

$= (x+2-3)(x+2+3) $

$= (x-1)(x+5)$
\end{crep}
\end{tcbenumerate}
\begin{tcbenumerate}[1][3]
\tcbitem[colframe=black,boxrule=0.4pt] Résoudre en utilisant la forme la plus adaptée.
\vspace{-2mm}
\begin{tcbenumerate}[3][1][alph]
\tcbitem \tcbitempoint{3} $f(x)=9$

\begin{crep}
$(x+2)^2-9 = 9 $

$\Rightarrow (x+2)^2 = 18$

$\Rightarrow x+2 = \pm \sqrt{18} = \pm 3\sqrt{2}$

$\Rightarrow x = -2 \pm 3\sqrt{2}$

$S = \{-2 - 3\sqrt{2} ; -2 + 3\sqrt{2}\}$
\end{crep}

\tcbitem \tcbitempoint{1} $f(x)=0$

\begin{crep}
$(x-1)(x+5) = 0$

$S = \{1 ; -5\}$
\end{crep}

\tcbitem \tcbitempoint{2} $f(x)=-5$

\begin{crep}
$x^2+4x-5 = -5$

$\Rightarrow x^2+4x = 0$

$x(x+4) = 0 \Rightarrow S = \{0 ; -4\}$
\end{crep}
\end{tcbenumerate}
\end{tcbenumerate}

\exocorrection

\begin{tcbenumerate}[2]
\tcbitem \tcbitempoint{2} Développer et réduire $f(x)$

\begin{crep}
$f(x) = x^2+4x+4-9 $

$= x^2+4x-5$
\end{crep}

\tcbitem \tcbitempoint{2} Factoriser $f(x)$.

\begin{crep}
$f(x) = (x+2)^2-9 $

$= (x+2)^2-3^2 $

$= (x+2-3)(x+2+3) $

$= (x-1)(x+5)$
\end{crep}
\end{tcbenumerate}
\begin{tcbenumerate}[1][3]
\tcbitem[colframe=black,boxrule=0.4pt] Résoudre en utilisant la forme la plus adaptée.
\vspace{-2mm}
\begin{tcbenumerate}[3][1][alph]
\tcbitem \tcbitempoint{3} $f(x)=9$

\begin{crep}
$(x+2)^2-9 = 9 $

$\Rightarrow (x+2)^2 = 18$

$\Rightarrow x+2 = \pm \sqrt{18} = \pm 3\sqrt{2}$

$\Rightarrow x = -2 \pm 3\sqrt{2}$

$S = \{-2 - 3\sqrt{2} ; -2 + 3\sqrt{2}\}$
\end{crep}

\tcbitem \tcbitempoint{1} $f(x)=0$

\begin{crep}
$(x-1)(x+5) = 0$

$S = \{1 ; -5\}$
\end{crep}

\tcbitem \tcbitempoint{2} $f(x)=-5$

\begin{crep}
$x^2+4x-5 = -5$

$\Rightarrow x^2+4x = 0$

$x(x+4) = 0 \Rightarrow S = \{0 ; -4\}$
\end{crep}
\end{tcbenumerate}
\end{tcbenumerate}
\end{EXO}